---
aid: 9025
zid: 594006
title: "感觉有些人“旁观者迷”，以“上帝视角”质疑政保总局的工作"
author: 波尔布特
date: 2015-05-28 21:38:55+07:00
lastmod: 2015-06-06 21:35:00+07:00
---

波尔布特 于 2015-5-28 21:38:55 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-5-29 09:54 编辑_

首先，让我们来回顾一下“大侠们”至今实际干过哪些事情。

1、隐瞒真实身份或履历，用虚假资料申请入境临高。

关于这一条，黄熊、黄安德、杨草等很多早期的归化民或多或少都有犯过，能因此认定他们图谋不轨全咔嚓了？毕竟早年海南不是啥好地方，如果不是干了啥见不得人事，他们才不愿主动投奔临高，来了后对自己的过往或多或少有些隐瞒。这种情况在第二次反围剿“澳洲人”打出名气后才得以扭转。

2、考证、开药店。

这个没什么说的，完全合法无危害。

3、勾搭女归化民，打听到一些多数归化民都知道的公开信息。

练霓裳未婚，居委会大妈是寡妇，勾搭她们又不犯法，恐怕连“通奸罪”都告不了，而且那些女归化民也没透露什么真正的机密。

至于接下来的重头戏，“行刺、绑架”元老，大侠们实际上还没干呢。或者说，那些大侠直到现在都没做出任何危害元老的实际行动。

所以，“让对方动成了手”根本不成立。至于“分析出有人要对元老不利”、“元老身处险境”，这些仅仅只是政保总局的猜测。类似的猜测以前发生过很多次，首先是黄熊暴露前大明军官的身份时，就怀疑过他是奸细；然后杨草表现不同寻常的时候，又怀疑过一次；接着小姨子已经被证实是锦衣卫临时工，并且有了“侦查髡贼”的实际举动，最后依然是“控制使用”的结局。实际上至今除了李华梅和隐藏的“七爷”，其他归化民都不是奸细。如何能确定这次的猜测是正确的？只不过在拥有上帝视角的读者看来，他们刚好猜对了。

感觉有些读者是“旁观者迷”，以“上帝视角”质疑政保总局的工作。在政保总局的眼中，或者说在 500 废的眼中，这帮人除了“身份可疑”外，并无其他不妥。至于勾搭归化民打听消息，符不二等很多铁杆“亲髡”的海南土著都干过，未必是心怀不轨。

依照正常的侦缉流程，目前阶段政保总局也只能继续监视他们，不太好抓人。

再说就算现在抓了他们，怎么确定谁是内奸？把左亚美、练霓裳等人当奸细抓起来然后结案？至于严刑拷打之类的，除了司马求道，那些大侠也不知道“七爷”是谁；就算抓到司马求道，人家也未必招；就算招了，七爷也早就跑了，唯一能抓到内奸的办法就是继续监视。

也许有人觉得一定要防范于未然，有了一点“蛛丝马迹”就必须马上抓人，事实是当年这种“有罪推定”作风冤枉了很多无辜，造成了非常严重的负面影响。最典型的案例，当初李宗仁回国后，有传言称他的夫人郭德洁是“美国中央情报局特务组织的负责人”，她这次回国是为了与潜伏在北京、广州、上海、南京等地的中情局特务进行联络。然后就是“梅花党”案件，修养成了“叛徒、内奸”，王光美成了“美蒋特务”，成百上千的人被指为“梅花党”......

当然，我也不是反对“防范于未然”，只是反对用没证据就乱抓人的方法搞。保险一点，可以在文化祭当日禁止“大侠”等嫌疑对象靠近体育馆，甚至直接以“入境申报材料有虚假”的理由将他们“驱逐出境”。至于现阶段直接抓捕还是免了吧，要是接着抓归化民，真正的“七爷”多半抓不到，小姨子、左亚美、练霓裳等很多无辜的归化民反而会倒霉。如果光凭猜测就抓人，很容易“牵连无数”，让归化民人人自危，那就是“梅花党案件”的翻版。如果只抓“大侠”、不抓归化民，那“七爷”极有可能继续“逍遥”，将来再接应下一波“大侠”......

---

南海 于 2015-5-28 22:06:29 发表了：

同意

---

雷神 于 2015-5-28 22:56:43 发表了：

_本帖最后由 雷神 于 2015-5-28 22:58 编辑_

看到江湖人士就抓，这是教条主义！因为有杨草等人的前列，所以江湖人士就网开一面，这是脑残！

几十号江湖人士聚众潜入，明显就是有组织有计划，就是准备做坏事了，这还有什么好怀疑的？

其他的那些人都是单独流亡到临高，或者干脆就是主动投靠到临高来的。

别老拿杨草来说事，要是当初她不主动交代清楚情况，一样也是去付有地那里砸石头到死的命。

抓起来一个个审问，来干什么的，接头人是谁，主谋是谁等等，完全可以审讯的出来。

七爷这种潜伏份子铁定跑不掉，苟二能活到七十几岁跑到美洲大陆继续反抗髡贼的，就别想着抓他了。

---

ice327 于 2015-5-28 23:05:49 发表了：

我一直疑惑的是卓一凡这伙多少天前就上了旅店的重点监听名单了，还堂而皇之地天天晚上开作战回忆，居然没暴露？

---

波尔布特 于 2015-5-29 09:10:12 发表了：

> ice327 发表于 2015-5-28 23:05
>
> 我一直疑惑的是卓一凡这伙多少天前就上了旅店的重点监听名单了，还堂而皇之地天天晚上开作战回忆，居然没暴 ...

前面不是交代了吗？杨草没有申请窃听器，所以那些人晚上说什么是很难查到。

而且开会主要在南宝，而南宝的药店到现在还没暴露。

---

杰肯斯凯 于 2015-5-29 09:12:36 发表了：

看到江湖人士就抓，这是教条主义！因为有杨草等人的前列，所以江湖人士就网开一面，这是脑残！

几十号江湖人士聚众潜入，明显就是有组织有计划，就是准备做坏事了，这还有什么好怀疑的？

其他的那些人都是单独流亡到临高，或者干脆就是主动投靠到临高来的。

别老拿杨草来说事，要是当初她不主动交代清楚情况，一样也是去付有地那里砸石头到死的命。

抓起来一个个审问，来干什么的，接头人是谁，主谋是谁等等，完全可以审讯的出来。

七爷这种潜伏份子铁定跑不掉，苟二能活到七十几岁跑到美洲大陆继续反抗髡贼的，就别想着抓他了。

========================================

虽然说我也觉得练霓裳和卓一凡的梗被生搬硬套进来是多此一举……

不过你这么一搞就完全没戏剧冲突了，打算让口欠者再断更吗……

---

波尔布特 于 2015-5-29 09:48:21 发表了：

> 雷神 发表于 2015-5-28 22:56
>
> 看到江湖人士就抓，这是教条主义！因为有杨草等人的前列，所以江湖人士就网开一面，这是脑残！
>
> 几十号江 ...

几十号江湖人士聚众潜入算什么，当初杜月笙去香港，带的手下多得多，也没见港英当局抓他。来临高的大户人家谁家不带上几十号人。

虽然当初监视卓家的初始动机是因为里面有部分人会武功，但觉得他们可疑得主要原因是察觉他们“不是一家人”，移民动机可疑，而非里面有多少人会武功。

即使如此，也没把他们跟“危害元老”联系起来，开始以为是普通的刑事犯罪团伙，后来也只是发觉他们跟无量教可能是同一个老板。最终怀疑他们要对文化祭动手，仅仅是因为其中一个人跟左亚美这个嫌疑“内奸”在体育馆碰面聊天了，纯属歪打正着。

如果左亚美在体育馆碰上的不是卓一凡，而是黄公子，你是不是还要主张立即以涉嫌叛乱为名剿灭黄家寨？

如果现在请他们“协助调查”，他们“主动交代”，自称是“退出江湖”，来临高“隐居”，开药店、开镖局做正当生意，甚至有投靠元老院请求“收编”的意愿，你又打算怎么处理？

如果破案光靠审讯，就不会有这么多冤假错案了。实际上，到现在为止，卓一凡这批人根本不知道七爷是谁，知道七爷是谁的司马求道还没暴露。能审出什么结果？请你注意，至今进入内奸嫌疑名单是左亚美、小姨子、练霓裳，等到这些女人被审完，真正的七爷早跑了。

---

雷神 于 2015-5-29 14:16:49 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-5-29 09:48
>
> 几十号江湖人士聚众潜入算什么，当初杜月笙去香港，带的手下多得多，也没见港英当局抓他。来临高的大户人 ...

你对刑侦、政保、国安、审讯等一类完全没有概念，无法和你讨论！

---

木头猴 于 2015-5-29 14:20:34 发表了：

杨草是什么时侯交代清楚的？

---

深海巡游者 于 2015-5-29 15:00:59 发表了：

LZ，这是 17 世纪啊，有怀疑当然可以抓起啦审讯。至于卓少侠，他不是革命党，辣椒水、老虎凳、竹签子等等一套用过来，他连他祖宗十八代都会说出来。至于七爷，他逃跑的速度再快也快不过电报。

其实吹牛大这是为戏剧性而牺牲真实性，所以有人觉得不合常理。

---

Brain1127 于 2015-5-29 15:24:15 发表了：

17 世纪别人都这样，髨贼可都是 21 世纪的。

---

琼府县办刘主任 于 2015-5-29 15:35:43 发表了：

> 深海巡游者 发表于 2015-5-29 15:00
>
> LZ，这是 17 世纪啊，有怀疑当然可以抓起啦审讯。至于卓少侠，他不是革命党，辣椒水、老虎凳、竹签子等等一套 ...

不错了，姬信还跟刘翔开依法治国的教育课呢，暴力机关的人有一脑子“旧时空观念”有什么奇怪的。。。。。。随意抓人才更让 500 众反感吧

---

波尔布特 于 2015-5-29 15:37:37 发表了：

> 深海巡游者 发表于 2015-5-29 15:00
>
> LZ，这是 17 世纪啊，有怀疑当然可以抓起啦审讯。至于卓少侠，他不是革命党，辣椒水、老虎凳、竹签子等等一套 ...

卓少侠根本不知道七爷是谁，能问出什么？

---

深海巡游者 于 2015-5-29 15:39:17 发表了：

> 琼府县办刘主任 发表于 2015-5-29 15:35
>
> 不错了，姬信还跟刘翔开依法治国的教育课呢，暴力机关的人有一脑子“旧时空观念”有什么奇怪的。。。。。 ...

那要看抓的是什么人，随意抓归化民，肯定会有元老不满。但抓几个明朝来的有嫌疑的土豪，我想大部分元老只怕更喜闻乐见。。。

---

波尔布特 于 2015-5-29 15:44:50 发表了：

> Brain1127 发表于 2015-5-29 15:24
>
> 17 世纪别人都这样，髨贼可都是 21 世纪的。

就算是 17 世纪，除非刚好捉奸在床（证据充分），否则杀“奸夫淫妇”也是要吃官司的。之所以有这条，不是要保护奸夫淫妇，而是防止有人找借口乱杀无辜。

如果有人告诉你，左亚美、练霓裳勾结卓一凡意图谋害元老，建议立即逮捕这三人严刑拷打，你同意吗？

---

波尔布特 于 2015-5-29 15:50:54 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2015-5-29 15:52 编辑_

> 深海巡游者 发表于 2015-5-29 15:39
>
> 那要看抓的是什么人，随意抓归化民，肯定会有元老不满。但抓几个明朝来的有嫌疑的土豪，我想大部分元老只 ...

如果卓一凡他们来临高后立即剃发易服，当了几个月归化民后才发现像杨草一样有问题（同时尚未有危害元老的实际行动），抓还是不抓？

---

深海巡游者 于 2015-5-29 15:59:12 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-5-29 15:50
>
> 如果卓一凡他们来临高后立即剃发易服，当了几个月归化民后才发现像杨草一样有问题（同时尚未有危害元老的 ...

你这是钻牛角尖了，500 狒狒不是割肉饲鹰的圣人，在知道了有大批人员潜入临高，而且目标的确认的情况下，还是连元老都身处险境的情况下，不抓人审讯，还玩钓大鱼慢慢搞，这玩笑开得太离谱了。

---

想象竞合犯 于 2015-5-29 15:59:16 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-5-29 15:50
>
> 如果卓一凡他们来临高后立即剃发易服，当了几个月归化民后才发现像杨草一样有问题（同时尚未有危害元老的 ...

对天皇三后皇太子加危害或意图加危害者，以大逆罪处死刑

by 大日本帝国刑法

---

波尔布特 于 2015-5-29 16:03:08 发表了：

> 雷神 发表于 2015-5-29 14:16
>
> 你对刑侦、政保、国安、审讯等一类完全没有概念，无法和你讨论！

难道你懂这些？

我好歹进过派出所，经历过警察叔叔的审讯；身为一级监督官做过询问笔录；也有同学是国安局长的闺女，对这方面有点粗浅的了解。

你又是何方神圣？对这些懂多少？

---

深海巡游者 于 2015-5-29 16:04:57 发表了：

其实吹牛大这么写下去也无所谓，我更希望看到某 500 狒狒之一被大侠拎着菜刀追杀 5 条街，边跑便喊：“来人啊。。。人都死哪去了。。。”

---

波尔布特 于 2015-5-29 16:08:36 发表了：

> 深海巡游者 发表于 2015-5-29 15:59
>
> 你这是钻牛角尖了，500 狒狒不是割肉饲鹰的圣人，在知道了有大批人员潜入临高，而且目标的确认的情况下， ...

我早就说过了，想防范于未然，可以找接口把他们驱逐出境。连同伙到底有多少人、这些人想干嘛都没真正查清就直接抓人，不仅打草惊蛇，也不能从根本上解除危险。

---

波尔布特 于 2015-5-29 16:17:44 发表了：

> 想象竞合犯 发表于 2015-5-29 15:59
>
> 对天皇三后皇太子加危害或意图加危害者，以大逆罪处死刑
>
> by 大日本帝国刑法

问题是现在有“意图加害”的证据吗？

不要说证据，现在政保总局连这些人想干嘛都还没查清。现在有谁告诉 500 废这些人的真正目的？他们是来干买卖的，还是隐姓埋名跑来避难的？

---

波尔布特 于 2015-5-29 16:20:01 发表了：

> 深海巡游者 发表于 2015-5-29 16:04
>
> 其实吹牛大这么写下去也无所谓，我更希望看到某 500 狒狒之一被大侠拎着菜刀追杀 5 条街，边跑便喊：“来人啊。 ...

拿着手枪、带着警卫还干不过几个拿菜刀的，这也太废了吧？

---

深海巡游者 于 2015-5-29 16:23:23 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-5-29 16:20
>
> 拿着手枪、带着警卫还干不过几个拿菜刀的，这也太废了吧？

澄迈过后，某些元老刀枪入库马放南山，N 年没用过了，又不像东方元老一样有准备，被打了个措手不及。。。然后被大侠拎着菜刀追砍 5 条街，这情景绝对是群众喜闻乐见的。。。

---

Clock-Sonata 于 2015-5-29 16:24:40 发表了：

> ice327 发表于 2015-5-28 23:05
>
> 我一直疑惑的是卓一凡这伙多少天前就上了旅店的重点监听名单了，还堂而皇之地天天晚上开作战回忆，居然没暴 ...

这是错觉，故事更新很多天，但是情节里不过一两天，叙事是并行的好吧

---

波尔布特 于 2015-5-29 16:33:39 发表了：

> 深海巡游者 发表于 2015-5-29 15:59
>
> 你这是钻牛角尖了，500 狒狒不是割肉饲鹰的圣人，在知道了有大批人员潜入临高，而且目标的确认的情况下， ...

另外你确定“目标”已经“确认”？确定“元老都身处险境”？

现在暴露的只是客栈的那伙人，南宝药店的人根本没暴露，内奸也没真正暴露。除了客栈的人像杨草一样身份可疑，其他得事情都只是猜测，根本没把握确定他们想干什么。

---

清源 于 2015-5-29 17:02:23 发表了：

> 琼府县办刘主任 发表于 2015-5-29 15:35
>
> 不错了，姬信还跟刘翔开依法治国的教育课呢，暴力机关的人有一脑子“旧时空观念”有什么奇怪的。。。。。 ...

姬信这个人，好就好在投降。做反面教材，让元老都知道投降派是什么样子。

---

pop360 于 2015-5-29 17:47:33 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-5-29 16:20
>
> 拿着手枪、带着警卫还干不过几个拿菜刀的，这也太废了吧？

事到临头，未必记得自己带了枪

---

心慈手软谢列平 于 2015-5-31 21:34:18 发表了：

其实目前来看

对归化民的培训工作是政保局做的最好

其他部门归化民只要能够按照指示要求完成工作

政保归化民已经能够独立办案了

---

雷神 于 2015-6-5 13:47:34 发表了：

\*\*楼主被打脸了！

大侠们成功发起了袭击！虽然最后被“小女孩暴力金手指”给化险为夷了，但是这个事实已经造成了。\*\*

---

绿影蓝刀 于 2015-6-5 14:08:44 发表了：

> 波尔布特 发表于 2015-5-29 09:48
>
> 几十号江湖人士聚众潜入算什么，当初杜月笙去香港，带的手下多得多，也没见港英当局抓他。来临高的大户人 ...

在同一作品中纵向对比才是有意义的

记得本书较早的描述中

外来人口都要在船上等待检疫，然后领取临时身份证

元老的活动区域也和未归化民严格隔离

现在临高安保这熊样算是怎么回事

实控区才多了几个点，就想着刀枪入库马放南山

如果不是大侠们不肯搏命，石翁七爷又想着弄个大新闻

找几个死士在平日里大摇大摆进体育馆杀几个真髨不要太容易

---

雷神 于 2015-6-5 21:39:08 发表了：

> 绿影蓝刀 发表于 2015-6-5 14:08
>
> 在同一作品中纵向对比才是有意义的
>
> 记得本书较早的描述中
>
> 外来人口都要在船上等待检疫，然后领取临时身 ...

已经动手了，袭击了女性元老和小元老。

---

tgwtgw 于 2015-6-5 22:17:47 发表了：

卓一凡他们已经暴露这个不用上帝视角也知道吧

但是卓一凡他们做的那些事蒸包总局搞清了吗？

卓一凡那帮人到哪里去干什么蒸包总局盯住了么？

---

正义克星 于 2015-6-5 22:52:52 发表了：

> 雷神 发表于 2015-6-5 21:39
>
> 已经动手了，袭击了女性元老和小元老。

的确是，现代刑讯手段很多的。“旧时空”有依法治国不能刑讯逼供。17 世纪嘛，很容易。而且这么多对象，想胡编都难。

---

中正平和罗姆尼 于 2015-6-5 23:22:08 发表了：

_本帖最后由 中正平和罗姆尼 于 2015-6-5 23:24 编辑_

女侠搞到学生服混进体育馆都没发现。要靠着“平时的纪律性训练”来分辨。这要是纪律性训练做的不好呢？

小元老一弹夹连毙三个刺客这挂够大不？这要是江湖刺客不想搞元老，就想着搞个大新闻，一包黑火药往体育馆砸进去呢？

长剑峨眉刺能随身带，没证件在盯梢下还能搞三套制服，夹缝里带点黑火药没啥难度吧？

---

雷神 于 2015-6-6 05:59:42 发表了：

> 中正平和罗姆尼 发表于 2015-6-5 23:22
>
> 女侠搞到学生服混进体育馆都没发现。要靠着“平时的纪律性训练”来分辨。这要是纪律性训练做的不好呢？
>
> 小 ...

这叫明朝人没有恐怖主义思维，否则只要分散开，到处乱砍人，造成大量死伤和混乱就可以了。

---

绿影蓝刀 于 2015-6-6 21:35:31 发表了：

> 雷神 发表于 2015-6-6 05:59
>
> 这叫明朝人没有恐怖主义思维，否则只要分散开，到处乱砍人，造成大量死伤和混乱就可以了。

是的

临高的安保基本就是一层纸

不剃发不净化的外地人也跟菜市场一样想来就来想走就走

体育馆还能直接和五百废打照面

如果黑尔想来搞事

弄死几个狒狒同时制造大规模恐慌简直是小意思

---
